\mode*

% Since this a solution template for a generic talk, very little can
% be said about how it should be structured. However, the talk length
% of between 15min and 45min and the theme suggest that you stick to
% the following rules:  

% - Exactly two or three sections (other than the summary).
% - At *most* three subsections per section.
% - Talk about 30s to 2min per frame. So there should be between about
%   15 and 30 frames, all told.


\section{Formal verification}

\subsection{Protokoll}

\begin{frame}
  \begin{example}[Protokollbeskrivning]
    Två principals \(P, P^\prime\) ska kommunicera.
    \begin{enumerate}
      \item \(P\) skickar sitt namn till \(P^\prime\).
      \item \(P^\prime\) svarar med ett token \(t_P\) för vidare användning, 
        detta är krypterat med \(P\):s kryptonyckel \(k_P\).
    \end{enumerate}
  \end{example}

  \pause{}

  \begin{example}[Formell beskrivning]
    Principals \(P, P^\prime\), token \(t_P\), \(P\):s kryptonyckel \(k_P\).
    \begin{align*}
      P\to P^\prime&\colon P \\
      P^\prime\to P&\colon \{t_P\}_{k_P}
    \end{align*}
  \end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{example}[Tentamen MIUN]
    Låt \(T\) vara tentanden, \(V\) tentamensvakten, \(n_T\) det unika numret 
    för \(T\) och \(S\) skrivningen.
    Vidare låt \(k\) vara en kryptonyckel delad mellan legitimationsutfärdaren 
    och tentamensvakten (legitimation).
    \begin{align*}
      V\to T&\colon n_T \\
      T\to V&\colon \{T\}_k, n_T \\
      T\to V&\colon \{T\}_k, n_T, S
    \end{align*}
  \end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{example}[Autentisering KTH]
    Låt \(T\) vara tentanden, \(V\) tentamensvakten och \(S\) skrivningen.
    Vidare låt \(k\) vara en kryptonyckel delad mellan legitimationsutfärdaren 
    och tentamensvakten (legitimation).
    \begin{align*}
      T\to V&\colon T, \{T\}_k \\
      T\to V&\colon T, S
    \end{align*}
  \end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{example}[Needham-Schröder Shared-Key]
    Låt \(A, B, S\) vara principals, \(S\) en server, \(n_A, n_B\) vara 
    nonces\footnote{Number used once.}.
    \begin{align*}
      A\to S &\colon A, B, n_A \\
      S\to A &\colon \encrypt{n_A, B, k_{AB}, \encrypt{k_{AB}, 
      A}{k_{BS}}}{k_{AS}} \\
      A\to B &\colon \encrypt{k_{AB}, A}{k_{BS}} \\
      B\to A &\colon \encrypt{n_B}{k_{AB}} \\
      A\to B &\colon \encrypt{n_B-1}{k_{AB}}
    \end{align*}
  \end{example}
\end{frame}

\subsection{BAN-logik}

\begin{frame}
  \begin{itemize}
    \item Namn efter upphovsmän: Burrows, Abadi och Needham.
    \item Presenterades i en artikel~\cite{BAN90alo} från 1989.
    \item Används för formell analys av autentiseringsprotokoll.
    \item Har väsentligen utökats~\cite{Syverson2001tlo}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[allowframebreaks]{Definitioner}
  \begin{description}
    \item[\(A\believes X\)] \(A\) tror på \(X\), och kan agera som att \(X\) 
      vore sann.
    \item[\(A\said X\)] \(A\) sade \(X\), eller något som innehöll \(X\), vid 
      något tidigare tillfälle.
      \(A\) trodde då på \(X\) och förstod att \(X\) skickades.
    \item[\(A\sees X\)] \(A\) ser \(X\), eller har mottagit ett meddelande 
      innehållandes \(X\).
      Detta kan innebära att avkryptera.
    \item[\(A\controls X\)] \(A\) är auktoritet över \(X\).
      \(A\) går att lita på gällandes \(X\).
    \item[\(\fresh X\)] \(X\) är färsk, det vill säga inte en återuppspelning 
      från tidigare protokollsession.
%  \end{description}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}{Definitioner}
%  \begin{description}
    \item[\(A\share{k} B\)] \(A\) och \(B\) delar nyckeln \(k\).
      \(k\) är giltig för kommunikation mellan \(A\) och \(B\).
    \item[\(\pubkey{k} A\)] \(A\) har den publika nyckeln \(k\).
      Den motsvarande privata nyckeln \(k^{-1}\) hålls hemlig.
    \item[\(\encrypt{X}{k}\)] \(X\) är krypterad med nyckeln \(k\).
      Principals känner igen egna meddelanden och krypterade meddelanden kan då 
      användas för att säkert identifiera avsändaren.
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
  Har följande sex postulat:
  \begin{itemize}
    \item Message meaning,
    \item Nonce verification,
    \item Jurisdiction,
    \item Belief conjuncatenation,
    \item Freshness conjuncatenation,
    \item Seeing is receiving.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{axiom}{Message meaning}
    Låt \(A\) och \(B\) vara principals, \(k\) är en delad nyckel och \(X\) är 
    ett uttalande.
    Då gäller
    \begin{align*}
      \frac{A\believes A\share{k} B, A\sees \encrypt{X}{k}}%
        {A\believes B\said X}.
    \end{align*}
    Om \(A\) tror att \(k\) är giltig nyckel för att kommunicera med \(B\) och 
    \(A\) har mottagit \(X\) krypterat med \(k\),
    då kan \(A\) tro att \(B\) har sagt \(X\).
  \end{axiom}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{axiom}{Nonce verification}
    Låt \(A\) och \(B\) vara principals, \(X\) är ett uttalande.
    Då gäller
    \begin{align*}
      \frac{A\believes \fresh X, A\believes B\said X}%
        {A\believes B\believes X}.
    \end{align*}
    Om \(A\) tror att \(X\) är färsk och \(A\) tror att \(B\) har sagt \(X\),
    då kan \(A\) tro att \(B\) tror på \(X\).
  \end{axiom}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{axiom}{Jurisdiction}
    Låt \(A\) och \(B\) vara principals, \(K\) är en delad nyckel och \(X\) är 
    ett uttalande.
    Då gäller
    \begin{align*}
      \frac{A\believes B\controls X, A\believes B\believes X}%
        {A\believes X}.
    \end{align*}
    Om \(A\) tror att \(B\) kontrollerar \(X\) och \(A\) tror att \(B\) tror på 
    \(X\),
    då kan \(A\) tro på \(X\).
  \end{axiom}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{itemize}
    \item Måste idealisera protkollet, skriva det i termer av BAN\@.
    \item Måste identifiera antaganden.
    \item Annotera protokollet.
    \item Använd logiken för att härleda vad principals tror på.
  \end{itemize}
  För detaljer och exempel, se~\cite{Anderson2008sea} avsnitt 3.8 
  och~\cite{Syverson2001tlo} avsnitt 2.3.
\end{frame}

% XXX prove exam protocol
%\begin{frame}{Exempel}
%  \begin{block}{Återigen tentamen vid MIUN}
%    Låt \(T\) vara tentanden, \(V\) tentamensvakten, \(n_T\) det unika numret 
%    för \(T\) och \(S\) skrivningen.
%    Vidare låt \(k\) vara en kryptonyckel delad mellan legitimationsutfärdaren 
%    och tentamensvakten (legitimation).
%    \begin{align*}
%      V\to T&\colon n_T \\
%      T\to V&\colon \{T\}_k, n_T \\
%      T\to V&\colon \{T\}_k, n_T, S
%    \end{align*}
%  \end{block}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}{Exempel}
%  \begin{block}{Idealiserad form}
%    Tentamensförfarandet på idealiserad form:
%    \begin{align*}
%      T\to V&\colon \{T\}_k, \fresh n_T \\
%      T\to V&\colon \{T\}_k, \fresh n_T, S
%    \end{align*}
%  \end{block}
%  \begin{block}{Antaganden}
%    Vi gör följande antaganden:
%    \begin{enumerate}
%      \item \(V\believes V\share{k} \text{Skatteverket}\).
%      \item \(V\believes T\controls S\).
%      \item \(V\believes \fresh n_T\).
%    \end{enumerate}
%  \end{block}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}{Exempel}
%  \begin{block}{Vill visa}
%    \(V\believes (n_T, S)\).
%  \end{block}
%  \begin{proof}
%  \end{proof}
%\end{frame}

% XXX prove Needham-Schröder
%\begin{frame}{Exempel}
%\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{itemize}
    \item Med BAN-logik kunde man visa att Needham-Schröder-protokollet krävde 
      antagandet \(B\believes \fresh{A\share{k_{AB}} B}\).
    \item Ledde till Denning-Sacco-attacken.
  \end{itemize}
  \begin{block}{Denning-Sacco}
    Låt \(E_A\) beteckna angriparen som låtsas vara \(A\).
    \begin{align*}
      E_A\to B &\colon \encrypt{k_{AB}, A}{k_{BS}} \\
      B\to E_A &\colon \encrypt{n_B^\prime}{k_{AB}} \\
      E_A\to B &\colon \encrypt{n_B^\prime-1}{k_{AB}}
    \end{align*}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{alertblock}{Begränsningar}
    \begin{itemize}
      \item Våra externa antaganden är ett problem: antag att nyckeln inte är 
        tillgänglig för obehöriga.

      \item Kan bli problem vid idealiseringen av protokollet.

      \item Är tämligen komplext.

    \end{itemize}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\subsection{Automated Verification}

\begin{frame}
  \begin{block}{Automated 
      Tools\footfullcite{AnalyzingSecurityProtocols,FormalSecurityProofs}}
    \begin{itemize}
      \item There exists numerous tools, e.g.\ ProVerif~\cite{ProVerif}.
      \item These are generally based on two things:
        \begin{itemize}
          \item an equational theory,
          \item an inference system.
        \end{itemize}

      \item Then the equations are used to verify that the security properties 
        hold.

      \item We generate a proof that our properties cannot be broken under the 
        assumptions of the equational theory.
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{definition}[Inference System]
    \begin{itemize}
      \item An \emph{inference rule} (or \emph{axiom}) is a rule of the form 
        \(\frac{u_1, \ldots, u_n}{u}\), where \(u_1, \ldots, u_n\) are terms in 
        the formal system.
      \item \(u\) is inferred from \(u_1, \ldots, u_n\).
      \item An \emph{inference system} is a set of inference rules.
    \end{itemize}
  \end{definition}

  \pause{}
  
  \begin{example}[BAN logic]
    The axioms of BAN logic is an example of an inference system.
  \end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{example}[Dolev-Yao inference system]
    \begin{itemize}
      \item Can deduce concatenation from items: \(\frac{x, y}{x\concat y}\)
      \item Can deduce items from concatenation: \(\frac{x\concat y}{x}\) and 
        \(\frac{x\concat y}{y}\)
      \item Can encrypt with plaintext and key: \(\frac{x, y}{\encrypt{x}{y}}\)
      \item Can decrypt with ciphertext and key: \(\frac{\encrypt{x}{y}, 
            y}{x}\)
      \item \dots
    \end{itemize}
  \end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{definition}[Equational theory]
    Is simply a set of equations using terms from a formal system.  
  \end{definition}

  \begin{example}
    \begin{itemize}
      \item \(x\xor ( y\xor z ) = ( x\xor y ) \xor z\)
      \item \(x \xor y = y\xor x\)
      \item \(x\xor x = 0\)
      \item \(x\xor 0 = x\)
    \end{itemize}
  \end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{alertblock}{Putting it together}
    \begin{itemize}
      \item This type of property cannot be expressed with an inference system.
      \item We need a complementing equational theory.
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \begin{example}[Public-key crypto with ProVerif]
    \begin{lstlisting}
type skey.
type pkey.
type seed.
type block.
type encblock.

(* Probabilistic public-key encryption *)

fun pk(skey): pkey.
fun enc(block, pkey, seed): encblock.
fun dec(encblock, skey): block.
equation forall x: block, y: skey, z: seed;  dec(enc(x, pk(y), z), y) = x.
    \end{lstlisting}
  \end{example}
\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{itemize}
    \item We also have to defined the protocol interactions for ProVerif.
    \item The idea is similar to that of BAN-logic.
    \item ProVerif does the analysis automatically.
  \end{itemize}
  
  \pause{}

  \begin{alertblock}{Remember}
    This only complements the rigorous analysis made by experts!
  \end{alertblock}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{frame}
	\small
  \printbibliography
\end{frame}

